% 2 abril 2018
%\renewcommand{\thethm}{\Alph{thm}}
%\renewcommand{\thetheorem}

\documentclass[11pt]{article}%
\usepackage{epsfig}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[usenames]{color}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{a4wide}%
\usepackage{enumitem}
\setcounter{MaxMatrixCols}{30}
%TCIDATA{OutputFilter=latex2.dll}
%TCIDATA{Version=5.50.0.2953}
%TCIDATA{LastRevised=Wednesday, December 24, 2014 14:41:11}
%TCIDATA{<META NAME="GraphicsSave" CONTENT="32">}
%TCIDATA{<META NAME="SaveForMode" CONTENT="1">}
%TCIDATA{BibliographyScheme=Manual}
%BeginMSIPreambleData
\providecommand{\U}[1]{\protect\rule{.1in}{.1in}}
%EndMSIPreambleData
\textwidth=16.5cm \textheight=22.7cm \oddsidemargin=-0.0cm
\evensidemargin=-0.0cm \voffset=-1in
\newtheorem{lemma}{Lema}
\newtheorem{theorem}{Teorema}
\newtheorem{thm}{Teorema}
\newtheorem{proposition}{Proposici\'on}
\newtheorem{corollary}{Corolario}
\pagestyle{empty}
\begin{document}

\begin{center}
\textbf{OPTIMIZACIÓN Y ESTADÍSTICA}

\textbf{Escuela T\'{e}cnica Superior de Ingenieros Navales}

\textbf{test número 6, modelo A}
\end{center}

\noindent\textbf{Username (o si no, Apellidos, nombre y D.N.I.):}

\noindent\textbf{AVISO:\ Escriba su respuesta \underline
{\textbf{\'{u}nicamente}} en este folio. }\medskip


\noindent\textbf{1. }(3p.)
Se consideran dos modelos de regresión, para explicar el consumo de un vehículo (en ``miles per gallon''), en función de algunas variables:
\begin{description}
  \item[hp] horsepower (potencia)
  \item[wt] weight (peso)
  \item[am] automatic/manual (tipo de cambio)
\end{description}
Obtenemos los resultados:

\begin{tabular}{cc}
  \includegraphics[width=8cm]{mpg(hp+am).png} &
  \includegraphics[width=8cm]{mpg(hp+am+wt).png}
\end{tabular}

Responde a las siguientes cuestiones:
\begin{enumerate}[label= \Alph*:]
  \item Nos preguntamos cuál será el consumo de un nuevo modelo, con cambio manual (am=1), con potencia 200 (hp) y peso 3 (miles de libras) ¿Cuál es la estimación con cada modelo? (Es suficiente con dejar las cuentas indicadas).
  \item ¿Qué criterios te hacen preferir un modelo u otro, entre los dos que se presentan?
  \item ¿Qué otro modelo probarías, aparte de los que se presentan? ¿Por qué?
\end{enumerate}

\pagebreak
\noindent\textbf{2. }(2p.)
Consideramos modelos de regresión polinómicos de distinto grado, para explicar el consumo de un vehículo (en ``miles per gallon''), en función de su peso \texttt{wt} (weight).

Descomponemos el conjunto de datos disponibles en un conjunto de entrenamiento y otro de evaluación (test).
Obtenemos los resultados:

\begin{tabular}{cc}
  \includegraphics[width=8cm]{weight_vs_mpg_1.png} &
  \includegraphics[width=8cm]{weight_vs_mpg_2.png} \\
  \includegraphics[width=8cm]{weight_vs_mpg_3.png} &
  \includegraphics[width=8cm]{weight_vs_mpg_4.png}
\end{tabular}

Responde a las siguientes cuestiones:
\begin{enumerate}[label= \Alph*:]
  \item De entre los modelos propuestos, ¿cual elegirías para predecir el consumo de un vehículo de 5000 libras de peso?  Escribe el modelo elegido, en función de uno o más parámetros que podrías ajustar con el ordenador.
  \item ¿Qué criterio se ha usado para asignar los puntos del conjunto a los conjuntos de train y test? ¿Te parece una elección adecuada?
\end{enumerate}
\newpage

\noindent\textbf{3. }(2p.)
En condiciones de tormenta, la antena del barco puede estropearse y quedar inoperante, con una probabilidad desconocida.
Asumimos que si una antena aguanta una tormenta, no se deteriora, y tiene la misma probabilidad de sobrevivir a la próxima.
Hasta el momento se han instalado 6 antenas.
Nos pasan un listado con los números de tormentas que cada antena aguantó antes de estropearse:

\vspace{0.5cm}
\begin{tabular}
{ccccccccc}
\hline
\text{Antena número} & 1& 2& 3& 4 &5 &6 \\
\hline
\text{Número de tormentas hasta la avería} & 16& 24& 15& 5 &13 &17 \\
\hline
\end{tabular}
\vspace{0.5cm}

Usando una estimación por máxima verosimilitud, estimar la probabilidad de que la radio se estropee en una tormenta.

\newpage

\noindent\textbf{4. }(3p.)
Suponemos que la gente que se marea en el ferry que une las islas de A y B sigue un proceso de Poisson, pero la tasa del proceso depende de las condiciones del mar y la velocidad del ferry.

La tasa suele oscilar típicamente entre 10 y 20 personas por hora.

En cierto viaje, tras dos horas de navegación, nos comunican que se han mareado 40 personas.

Calcular la probabilidad de que la tasa de Poisson en este viaje sea mayor que 15.

% \textbf{Solución:}
%
% \begin{itemize}
%   \item
%   Proceso de Poisson con tasa  desconocida: $\lambda=$ ``Número de personas que se marea por hora de trayecto''.
%   \item
%   Verosimilitud: Número de gente que se marea en un periodo de dos horas $N\sim Poisson(2\lambda)$
%   \item
%   Prior conjugado de la Poisson: Gamma(alpha0, beta0).
%   \item
%   Actualización de nuestra incertidumbre al recibir los datos Gamma(alpha0, beta0) $\rightarrow$ Gamma(alpha0+40, beta0+2)
% \end{itemize}
%
% Voy a dar por buena cualquier elección de alpha0 y beta0, pero un criterio razonable es fijar alpha0/beta0 (la media de Gamma(alpha0, beta0)) a 15. Otro criterio razonable es tomar valores pequeños de alpha0 y beta0.
%
%
% \begin{verbatim}
% a0,b0 = 15,1
% a0,b0 = 1.5,.1 #tb valido
% a0,b0 = 0.15,.01 #tb valido
% G = st.gamma(a=a0, scale=1/b0)
% p = 1 - G.cdf(15)
% \end{verbatim}

\end{document}
